\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[normalem]{ulem}
%\usepackage{fontspec} % estas líneas son las que cambian la fuente
%\setmainfont{Carlito} % igual que arriba 

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\title{ \textbf{ \Huge{Sistema de Ficheros}}}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 81} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\ 
			Francisco Rodríguez Melgar & 100317282 \\\\
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\ 
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\ 
		\end{tabular} \\\\\\\\\\\\
		\textbf{ \large{Ing. Informática - Diseño de Sistemas Operativos}}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	HAY EN PARÍS UN NOMBRADO LUGAR, CORTE DE LOS MILAGROS ALLÍ VAIS A ESTAR!


\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Diseño}
	\subsection{Diseño de los metadatos en disco}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c}
				\multicolumn{1}{c}{} \\ \hline
				MBR/Tabla de particiones\\
				Superbloque\\
				Mapa de bits de inodos\\
				Mapa de bits de inodos (Copia)\\
				Mapa de bits de bloques\\
				Mapa de bits de bloques (copia)\\
				Bloque de etiquetas\\
				Inodos\\
				Bloques de datos\\
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Tabla de particiones}


	\subsection{superbloque}
		El superbloque contendrá los siguientes campos:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Número máximo de ficheros:} Este campo nos indica cuántos ficheros como máximo admite el sistema de ficheros, es de utilidad dado que otro dado importante, el número de inodos, se deduce de él con la siguiente relación. $Num\_inodos = Num\_max\_ficheros + 1$ 
			\item \textbf{Número mágico:} Este campo se usa para comprobar la integridad del sistema de ficheros, al usarlo sabemos que el superbloque de este sistema al menos <<tiene la pinta>> de ser de nuestro sistema de ficheros.
		\end{itemize}

	\subsection{Mapa de bits de inodos}
		Estructura que indica con un 1 que un inodo está ocupado y con un 0 que está libre. Se usará
		para comprobar la coherencia del contenido del disco con las estructuras de metadatos. Se adjuntará
		una copia del mismo para poder soportar errores.
		Por otro lado, hay que hacer notar que no podemos usar un mapa de bits puro, porque sólo podemos escribir datos a nivel de bytes, así que en realidad sería un \textit{bytemap}.

	\subsection{Mapa de bits de bloques de datos}
		Se construye de manera similar al mapa de bits de inodos. También tendrá adjunta una copia.

	\subsection{Bloque de etiquetas}
		Es un bloque donde se deben tener en cuenta todas las etiquetas presentes en nuestro sistema,
		con los siguientes objetivos:
		\begin{itemize}
			\item Llevar la cuenta de todas las etiquetas presentes en el sistema en un mismo lugar. Para así poder respetar la limitación a 30 etiquetas en el mismo.
			\item Acelerar las búsquedas de etiquetas, permitiendo comprobar las que existen de antemano en el sistema. Así, aunque aún debemos recorrer la lista de inodos para encontrar a qué archivos corresponden las etiquetas, en realidad ahorramos gracias a este bloque porque sabremos de antemano el número de resultados que esperamos encontrar. De este modo si por ejemplo sabemos que hay 3 archivos con la etique <<naturaleza>> al encontrar el tercero podremos parar de buscar.
		\end{itemize}

		El contenido de dicho bloque es el siguiente:

		\begin{center}
			\begin{tabular}{c c}
				\multicolumn{2}{c}{} \\ \hline
				Etiqueta (contenido) & Número de referencias a la misma\\ \hline
				Perro $\backslash$0 & 5 \\
				Vacaciones $\backslash$0 & 1 \\
				... & 9 \\
			\end{tabular}
		\end{center}

		Se codificarán las etiquetas del siguiente modo, deberás ser una cadena de chars (bytes sin
		signo) codificadas en ascii y acabadas en `$\backslash$0'.

	\subsection{Contenido de los inodos}
		Un inodo deberá contener lo siguiente:
		\begin{itemize}
			\item Número de inodo (entero sin signo de un byte)

			\item Tipo de inodo (un byte que indica si es un fichero o un directorio)
			\item Puntero a bloque de datos del archivo.
			\item Hueco para etiqueta 1
			\item Hueco para etiqueta 2
			\item Hueco para etiqueta 3
			\item Nombre del archivo al que hace referencia.
			\item Tamaño en bytes del fichero (dos bytes sin signo)

			La codificación de las etiquetas será la siguiente, como se ha mencionado, serán cadenas de caracteres del lenguaje C terminadas con $\backslash$0.

			Si el hueco de la etiqueta está usado (es decir, hay una etiqueta en él) el contenido del hueco será la etiqueta, si está libre, será cualquier conjunto de caracteres SIN que esté presente en carácter terminador `$\backslash$0', indicando con ello que no hay una cadena presente.
		\end{itemize}

	\subsection{Contenido de un directorio (sólo aplicable al directorio raíz)}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c c}
				\multicolumn{2}{c}{} \\ \hline
				Nombre del fichero & Número de inodo del fichero\\ \hline
				. & 0 \\
				.. & 0 \\
				F1 $\backslash$0 & 1 \\
				F2 $\backslash$0 & 2 \\
				... & ... \\
				Gatito.jpeg & 42 \\
				... & ... \\
			\end{tabular}
		\end{center}

\section{Implementación}
	Dado que toda la implementación se debe realizar sobre el fichero <<filesystem.c>>, se hablará en primer lugar de las estructuras y variales que vamos a utilizar, complementando la información recogida en el diseño, y a continuación de la implementación de cada una de las funciones.

	\subsection{Estructuras y variables en memoria principal}
		\subsubsection{Metadatos trasladados desde el disco íntegramente}
			Como se expone en la teoría de la asignatura siempre que se implementa un sistema de ficheros es necesario cargar parte de los metadatos que se estructuraron en el almacenamiento persistente en la memoria principal. Como contraparte, dichos datos deberán volver a ser escritos en dicho almacenamiento persistente una vez se finalice la sesión de trabajo con el disco.Hemos tomado la decisión de que estos datos cargados sean los siguientes:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Mapas de bit:} Debido a la necesidad de comprobar en ellos qué inodos o bloques de datos están ocupados o no, es fundamental tenerlos en memoria para poder usarlos para buscar un inodo o bloque de datos libre.
				\item \textbf{Inodos:} 
				\item \textbf{Bloque de datos del directorio raíz:}
				\item \textbf{Bloque de etiquetas:}
			\end{itemize}
		\subsubsection{Definición formal de las estructuras de datos.}
		En base al diseño se han creado estructuras del superbloque, de un inodo, del bloque de entrada de etiquetas, del bloque de entrada del directorio y de una entrada de fichero. Para complementar la optimización de espacio ya realizada en el diseño, a la hora de crear los distintos atributos de cada estructura se ha intentado usar el tipo de dato de menor tamaño necesario, siendo habituales los enteros sin signo de 8 y 16 bits.

		En cuanto a las variables se han declarado globalmente LO PONGO???

		También se han definido varias constantes donde se establecen aquellas restricciones del enunciado, como el número de entras, los tamaños máximos para nombres, el magic number formado por una combinación de nuestros NIAs, y un valor para indicar que una entrada en la tabla de descriptores de fichero está libre, de la cual hablaremos más adelante.

	\subsection{Creación del sistema de ficheros}
		Para crear el sistema de ficheros se necesita el tamaño del dispositivo y el máximo de archivos que se podrán almacenar, si estos parámetros no cumplen las especificaciones del enunciado, la creación falla y el programa termina.

		83-97A continuación declaramos las distintas variables que vamos a usar. Y escribimos en el dispositivo la tabla de particiones.

		Hecho esto, se procede a escribir los datos del superbloque, usaremos para ello un superbloque auxiliar donde inicializaremos los datos y posteriormente los escribiremos en el bloque correspondiente, usando para ello las funciones del archivo <<ufs.c>>.

		Los siguientes dos bloques a escribir contendrán el mapa de inodos y su copia, COMENTARIO SOBRE QUE USAMOS BZERO y escribimos.

		Repetiremos la operación anterior para el bloque de datos y su copia que van en los dos bloques siguientes.

		El siguiente bloque es el de etiquetas, ya que al crearlo no existen etiquetas, inicializamos nuestra variable de entrada libre con valores por defecto que HABLAR MÁS DE ELLO, EL HASTAG A 1 ES NECESARIO?, y teniendo esta variable como plantilla, completamos el bloque auxiliar con las 30 entradas de etiquetas permitadas y después lo escribimos en el bloque del dispositivo correspondiente.

		Los siguientes bloques del disco contienen los inodos del sistema de ficheros, estos son tantos como ficheros pueda contener el sistema de ficheros más el nodo raíz. Crearemos entonces un inodo con los datos del inodo raiz LINEA 141 Y 145, y lo escribiremos en el séptimo bloque del dispositivo. Y a continuación se van incluyendo el resto de inodos libres.

		Según el diseño, los únicos bloques que faltarían escribir son los de datos, los cuales se irán escribiendo según se creen los ficheros, sin embargo el bloque para el directorio raíz si que lo crearemos ya, y su contenido será GAFADSADASDASDASD

	\subsection{Montar sistema de ficheros}
		Para montar el sistema de ficheros debemos leer DESDE EL DISPOSITIVO todos MATIZAR los metadatos (a excepción de los bloques duplicados) y volcarlos en el PROGRAMA. Para ello se usará la función \textit{bread} y en caso de que alguna lectura no se ejecute correctamente, el programa finalizará.

	\subsection{Desmontar sistema de ficheros}
		La operación análoga a montar se lleva a cabo mediante la función \textit{bwrite}, volcando todos los DATOS del sistema de ficheros en el dispositivo respetando la estructura de metadatos definida en el diseño. Si alguna de las operaciones de escritura falla, el programa finalizará CON ERROR.

		Al terminar la operación de desmontado, se liberan de memoria todas las ESTRUCTURAS USADAS.

	\subsection{Crear fichero}
		ME FALTAN OCMENTARIOS EN LA 303 Y ME HE PERDIDO UN POCO EN EL 310. PENDIENTE DE REVISIÓN

		Al crear un fichero se debe comprobar que no exista ya un fichero con el mismo nombre. En nuestra implementación, el bloque de datos raiz contiene una entrada `\$' con la que identificamos la última entrada del directorio, por lo que para comprobar la existencia de un archivo con el mismo nombre, se recorren todas las entradas y se va comparando el nombre de cada una con el del nuevo fichero, si coinciden, se aborta la operación, sin embargo si se localiza el simbolo `\$' significará que el nombre está disponible, además al hacer este recorrido de las entradas, conocimos el número de entradas que existen.

		Para crear entonces el nuevo fichero se creará una estructura auxiliar, donde se copiarán todos los datos originales, los datos del nuevo fichero, y por último, el símbolo `\$'. Una vez hecho esto, se procede a crear el inodo asociado al nuevo fichero BLA BLA INFORMARSE BIEN Y LIBERAMOS MEMORIA

		Es importante destacar que debido a nuestro uso del símbolo `\$' para localizar el final de la lista de entradas, el sistema no permite nombrar a un fichero con dicho símbolo.


	\subsection{Abir fichero}
		Para abrir un fichero es necesario comprobar si existe, lo cual haremos recorriendo la lista de entradas como en la función anterior, ES NECESARIO GUARDAR TODOS LOS FICHEROS ANTES DE LA 377.

		Sabiendo que el fichero existe, comprobaremos en la tabla de descriptores de ficheros, si ya está abierto (en cuyo caso el programa finaliza) o si hay un descriptor libre.

		Habiendo espacio libre en la tabla de descriptores, se procede a añadir los datos del fichero a abrir, y se devuelve el descriptor de fichero liberando previamente la memoria de las estructuras auxiliares usadas.

	\subsection{Cerrar fichero}
		Esta operación fallará en caso de no existir el descriptor de fichero que se pretende cerrar en la tabla de descriptores, si todo es correcto se  MENCIONAR ALGO DE LA PRIMERA LINEA se eliminara el descriptor de la tabla reseteando el puntero y cambiando el valor del descriptor por el asociado a la variable \textit{FREE\_FD}, cuyo valor es el número 200 que nunca llegará a ser asociado a un descriptor de fichero dadas las características de nuestro sistema de ficheros.

	\subsection{Leer fichero}
		Para poder leer un fichero es necesario que su descriptor esté en la tabla de descriptores, por lo que si no está el programa finalizará. AÑADIR ALGO REFERENTE A LA PRUEBA DE ERRORES? Se comprobará la cantidad de bytes que quedan disponibles en el bloque y tras recuperar los datos de dicho bloque desde el dispositivo, se empezarán copiar los datos en el buffer de lectua ME HE RAYADO CON EL PUNTERO

	\subsection{Escribir fichero}
		Al escribir en un fichero volvemos a repetir el proceso de localización de descriptor y calculo del tamaño que actualmente ocupa en disco, comprobamos que al escribir la cantidad de bytes indicada no superemos el tamaño del bloque, que coincide con el tamaño máximo que el enunciado especifica que puede tener un fichero, ya que en este caso no podremos escribir todos los bytes, hecho este calculo se actualiza en el inodo el tamaño del fichero y se procede a traer los datos desde el dispositivo mediante la función \textit{bread} y almacenarlos en una variable auxiliar, se escribirán los nuevos datos en bloque que está en memoria y al finalizar se escribirá en el dispositivo el bloque de datos actualizado mediante la función \textit{bwrite}. Devolvemos el número de bytes escritos.

	\subsection{Reposicionar el puntero de un fichero}
		Al ser esta otra operación sobre ficheros, volvemos a repetir el proceso para verificar que el descriptor indicado está en la tabla de ficheros, obtenemos el tamaño del fichero y la posición actual de su puntero de lectura/escritura. Según la directiva con la que se ha llamado a esta función se pueden dar tres casos: APAÑAR CON LOS CAMBIOS
		\begin{itemize}
			\item \textbf{FS\_SEEK\_SET:} Se quiere desplazar el punturo desde su valor actual, tanto como se indica en el campo \textit{offset}, por lo que esta operación fallará y el programa finalizara su al calcular la nueva posición esta resulta menor de cero o mayor que el tamaño del fichero.
			\item \textbf{FS\_SEEK\_BEGIN:} Se sitúa el puntero en la posición especificada en el \textit{offset}, si este valor es menor  menor de cero o mayor que el tamaño del fichero, habrá error y el programa finalizará.
			\item \textbf{FS\_SEEK\_END:} Se quiere situar al final, esta ejecución fallará si el valor de offset sumado al tamaño del fichero menos uno da como resultado un valor menor de cero o mayor que el tamaño del fichero.
		\end{itemize}

		Si el desplazamiento se puede efectuar correctamente, se actualiza la posición del puntero según corresponda.

	\subsection{Etiquetar un fichero}
		Cuando se va a etiquetar un fichero, al igual que en otras operaciones, se crea una estructura auxiliar donde volcar las entradas y desde la cual buscar el archivo que se desea etiquetar, si no se encuentra el archivo el programa finalizará, y si se encuentra se obtendrá su correspondiente inodo, que es el que almacena las etiquetas asociadas al archivo.

		Verificaremos que el archivo no está abierto, y sólo entonces pasaremos a realizar el resto de comprobaciones necesarias,. empezando por si el archivo tiene una etiqueta libre y a continuación si la etiqueta ya está en uso, si esto es así, se procede a añadir la etiqueta al archivo y actualizar las cantidad de referencias en la lista de etiquetas, si por el contrario no existiera la etiqueta sería necesario crearla e incluirla en la lista, pero si ya hay 30 etiquetas, la operación no se puede llevar a cabo ya que en este problema la cantidad máxima de etiquetas es 30, de la misma manera que si el archivo ya tuviera asociadas 3 etiquetas la operación no se podría efectuar, a no ser que la etiqueta que se le quiere asignar ya la posea, en cuyo caso el programa continua sin cambios y siempre, al terminar la asignación, liberando la memoria utilizada para estructuras auxiliares.

	\subsection{Desetiquetar un fichero}
		Al igual que al etiquetar un fichero, necesitamos localizar el fichero en cuestión y asegurarnos de que está cerrado, si no se producirá un error, al igual que si el fichero no posee etiquetas asociadas.

		COMPROBAMOS EN LA 712 QUE EL NOMBRE COINCIDA, PERO ME PARECE QUE NO ESTAMOS COMPROBANDO QUE LA ETIQUETA NO SE HAYA BORRADO, CREO

		Estando todo en orden, procedemos a buscar la etiqueta que se desea eliminar, al localizar el indice correspondiente a la etiqueta en el inodo, se localiza en la tabla de etiquetas y se reduce una unidad su cantidad de referencias y ESTAMOS GESTIONANDO BIEN LO DE SI MACHACAR UNA ETIQUETA SIN REFERENCIAS? marcamos en el inodo del fichero el indice de la etiqueta como libre.

		Una vez tenemos el inodo del fichero

	\subsection{Listar ficheros}
		ESTAMOS RECOLOCANDO LAS ETIQUETAS PARA QUE EL BUCLE FOR SIEMPRE FUNCIONE??
		Dado un nombre de etiqueta, se recorre el bloque de etiquetas buscando coincidencias, si no la encontramos el programa finalizará.

		Cuando encontremos en la tabla la entrada de la etiqueta que se buscaba, se recupera el número de referencias y sabiendo que esta es la cantidad de ficheros que poseen esta etiqueta, pasamos a recorrer las etiquetas de todos los inodos hasta encontrar todos los ficheros, y cada vez que se encuentre uno, se añade al doble puntero `files'.

		La función devuelve el numero de entradas encontradas para la etiqueta buscada.


\section{Pruebas}
	\subsection{mkFS}
	\subsection{mount}
	\subsection{umount}
	\subsection{createFS}
	\subsection{openFS}
	\subsection{closeFS}
	\begin{center}
			\begin{tabular}{| m{4cm} | m{10cm} |}
				\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{ AQUI VA EL ID DE LA PRUEBA} \\ \hline
				\textbf{Descripción} & srhjflkdsjhflkdsf jglsdkhjhjdfsh dfhdfsakhdfskh dfsakhdf sdfk sdfks dfsh dfsdfsdfsdfksdfklsdfdfdfksdfsdfkdfkfkfklf kdfsakkkldfaskldfsdfas  \\ \hline
				\textbf{Metodo de prueba} &  \\ \hline
				\textbf{Resultado esperado} &  \\ \hline
				\textbf{Resultado obtenido} &  \\ \hline
				\multicolumn{2}{|c|}{ AQUI VAN LAS CONCLUSIONES} \\ 
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}

\section{Conclusiones}
	Diseñar un sistema de ficheros ha sido muy útil para complementar nuestro conocimiento y familiarizarnos con las distintas estructuras y funciones que intervienen en los procesos de escritura y lectura entre otros, también como se organizan las estructuras de metadatos en bloques y se comunican entre ellas.

	Por una parte ha sido una práctica muy completa, pero al mismo tiempo abrumadora, a diferencia de otras, hemos tenido que implementar prácticamente todo, eso ha resultado duro pero enriquecedor.

\end{document}\grid
\grid
\grid
